% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{tabularx}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
  \large Suites géométriques
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Antilles--Guyane  18 juin 2019]
  Le \og continent de plastique\fg{} est la plus grande des plaques de déchets plastiques évoluant sur les océans. Elle occupe actuellement dans l'océan Pacifique une surface dont l'aire est évaluée à plus de $1,6$ million de km$^2$, entre Hawaï et la Californie. 

  En 2017, des scientifiques ont estimé la masse totale de déchets plastiques dans les océans à $300$ millions de tonnes et ont prévu une augmentation de $5,4$\,\% par an au cours des prochaines années. 

  On modélise l'évolution de la masse totale de ces déchets plastiques, si rien n'est fait pour la réduire, par une suite géométrique $\left(u_n\right)$ de raison $1,054$ et de premier terme $u_0 = 300$. L'arrondi au centième du terme $u_n$ représente la masse totale de ces déchets, exprimée en million de tonnes, pour l'année $(2017 + n)$.\index{suite géométrique} 

  \medskip

  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_1$ et $u_2$. 
    \item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$. 
    \item On souhaite déterminer en quelle année la masse totale de ces déchets plastiques aura pour la première fois augmenté de $50$\,\% par rapport à sa valeur de 2017. 
      \begin{enumerate}
        \item Recopier et compléter l'algorithme ci-dessous pour que la variable $N$ contienne la réponse au problème posé.\index{algorithme}

          \begin{center}
            \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|X|}\hline
              $N \gets 2017$\\
              $U \gets 300$\\ 
              Tant que $U < 450$\\
              \hspace{1cm} $N \gets \ldots$\\
              \hspace{1cm} $U \gets \ldots$\\
              Fin Tant que\\\hline
            \end{tabularx} 
          \end{center}
        \item Que contiennent les variables $U$ et $N$ après exécution de cet algorithme ? 

          Interpréter les résultats dans le contexte de l'exercice. 
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
